日本狂谷「無現金支付」 信用卡消費將有稅退

大家去日本旅行相信都經歷過，很多小店都只收現金，就連信用卡都不收，這都因其自身的現金文化所影響。日本雖然很早已經成為科技大國，但國民對於現金以外的支付方式都很抗拒，一來日本的鈔票不似人仔爛蓉蓉又多假鈔，二來據說日本男人會覺得一疊錢交家用較霸氣！

日本信用卡支付有多低？根據美國聯儲局的調查，2016年估計當時日本只有五份之一人，使用信用卡或扣帳卡（debit card），而美國是有一半。至於香港，根據金管局2017年披露，有六成消費都是透過電子支付，當中大部份是信用卡，對比之下可見日本有多低。事實上，蘋果的Apple Pay和亞馬遜的Amazon Pay等美國公司，早已進入日本市場，但就未取得到太大進展。

而隨著大量中國客湧入，除了帶來爆買、普通話、不文明行為外，如今同時帶來了隨處可見的支付寶及微信支付！日本政府亦希望追上潮流，推動無現金支付，在2025年之前將無現金支付的比例提升到40%，並希望在未來達到80%，成為全球無現金支付比例最高的國家。

因旅客帶動，商家要做中國人生意就得要裝上支付寶、微信支付，短短數年間，大型百貨、連鎖便利店、藥妝店等都已經佈置好網絡。這些網絡就成了日企一大重要合作伙伴，先後組成不同的合資公司，包括阿里大股東軟銀與阿里的螞蟻金服、騰訊（700）與Line等。

日相安倍晉三更為到推出電子支付，以及抵銷增值稅由今年10月開始增加2個百分點至10%的影響，打算由10月起，對使用智能手機或信用卡等非現金支付方式，在中小零售商消費給予最高5%的退稅，預計用超過25億美元。這對港人相信無難度，因為用信用卡亦算是非現金消費。

日本能否成功，或者可以由從政者身可看到端倪，最後分享兩宗新聞。負責掌管網路安全基本法修正案，以及監督2020年東京奧運會和殘奧會的網絡防禦工作的日本國務大臣櫻田義孝（Yoshitaka Sakurada），早前在眾議院接受在野黨質詢時，坦言自己不會使用電腦，甚至連「USB」都不知道是什麼。安倍晉三今年二月自爆自己連智能手機都沒有，他用作電子支付是透過iPad掃瞄二維碼。

日本希望達至完全無現金，但據自身經驗就認為不太可能。去年在日親身體會過，當天災如颱風地震帶來全面停電下，就連信用卡也不能用，即時糧食亦買不到。這個教訓令我今後到日本必定至少帶著數萬日元。